% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=CHAP,numdoc=02,titre={Exercices Chapitre 02},mois=Octobre]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo={\faYinYang},type=CHAP,swap}
\part{Notions de logique - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo={\faYinYang},type=\DonneesTypeDoc,swap>

\smallskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On note F et M les affirmations suivantes :
	\begin{itemize}
		\item F : \og Richard aime le foot \fg{} ;
		\item M : \og Richard aime les maths \fg.
	\end{itemize}
	Représenter les affirmations suivantes sous forme symbolique en utilisant F, M et des connecteurs logiques :
	\begin{enumerate}
		\item A : \og Richard aime le foot mais pas les maths \fg{} ;
		
		\hfill{}\mirroir{$F \land \overline{M}$}
		\item B : \og Richard n'aime ni le foot ni les maths \fg{} ;
		
		\hfill{}\mirroir{$\overline{F} \land \dots$}
		\item C : \og Richard aime le foot ou il aime les maths et pas le foot \fg{} ;
		
		\hfill{}\mirroir{$\dots \lor (\dots \land \dots)$}
		\item D : \og Richard aime les maths et le foot ou il aime les maths mais pas le foot \fg.
		
		\hfill{}\mirroir{$(\dots \dots \dots) \lor (\dots \dots \dots)$}
	\end{enumerate}
	\item Quelles sont les valeurs de vérité des propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item P : \og $(\pi=5)$ et $(2+3=5)$ \fg{} ;
		
		\hfill{}\mirroir{$(F \land V) \ssi \dots$}
		\item Q : \og $(\pi=5)$ ou $(2+3=5)$ \fg{} ;
		
		\hfill{}\mirroir{$(F \lor V) \ssi \dots$}
		\item R : \og $(\pi \approx 3,14) \Rightarrow (5+6=11)$ \fg{} ;
		
		\hfill{}\mirroir{$(V \Rightarrow \dots) \ssi \dots$}
		\item R : \og $(\pi=5) \Rightarrow (2+3=5)$ \fg{} ;
		
		\hfill{}\mirroir{$(\dots \Rightarrow \dots) \ssi \dots$}
		\item T : \og $(4=5) \Rightarrow (P \text{ est vrai})$ \fg{} ; (P est la proposition citée plus haut)
		
		\hfill{}\mirroir{$(\dots \Rightarrow \dots) \ssi \dots$}
		\item U : \og $(5+5=10) \ssi (\pi=11)$ \fg.
		
		\hfill{}\mirroir{$(\dots \ssi \dots) \ssi \dots$}
	\end{enumerate}
	\item Écrire sans implication la proposition \og $(x>1) \Rightarrow (y=3)$ \fg.
	
	\hfill{}\mirroir{Penser à l'autre écriture d'une implication\dots}
	\item Soient P et Q deux propositions.
	\begin{enumerate}
		\item Écrire autrement l'implication $P \Rightarrow Q$.
		
		\hfill{}\mirroir{Penser à l'autre écriture avec $\lor$}
		\item Écrire la réciproque de $P \Rightarrow Q$.
		\item Écrire la contrapposée de  $P \Rightarrow Q$.
		\item Écrire la négation de $P \Rightarrow Q$.
		
		\hfill{}\mirroir{Penser aux lois de De Morgan}
	\end{enumerate}
	\item On considère l'implication : \og Si $n$ est un entier impair alors le chiffre des unités de $n^2$ est impair. \fg
	\begin{enumerate}
		\item Identifier les propositions P et Q dans l'implication précédente.
		\item En déduire la réciproque, la contrapposée et la négation de l'implication précédente.
		
		\hfill{}\mirroir{Penser aux résultats d'une question précédente}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo2
On définit l'opérateur binaire \og \textbf{nand} \fg{} par $P \textbf{ nand } Q \ssi \lnot (P \land Q)$.
\begin{enumerate}
	\item Établir la table de vérité de $P \textbf{ nand } Q$.
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={Q[m,c,1cm]Q[m,c,1cm]Q[m,c,2.5cm]Q[m,c,2.5cm]},stretch=1.5,row{1}={bg=lightgray}}
			$P$ & $Q$ & $P \land Q$ & $\lnot(P \land Q)$ \\
			&&& \\
			&&& \\
			&&& \\
			&&& \\
		\end{tblr}
		\hspace{1cm}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={Q[m,c,1cm]Q[m,c,1cm]Q[m,c,2.5cm]},stretch=1.5,row{1}={bg=lightgray}}
		$P$ & $Q$ & $P \textbf{ nand } Q$ \\
			&& \\
			&& \\
			&& \\
			&& \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	
	\hfill{}\mirroir{Un petit tableau à 4 lignes, et on obtient FVVV}
	\item Démontrer que, pour toute proposition P, on a $\lnot P \ssi (P \textbf{ nand } P)$.
	
	\hfill{}\mirroir{Un petit tableau à 2 lignes, etc}
	\item Démontrer que $(P \land Q) \ssi ((P \textbf{ nand } Q) \textbf{ nand } (P \textbf{ nand } Q))$.
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,colspec={Q[m,c,0.75cm]Q[m,c,0.75cm]Q[m,c,1.75cm]Q[m,c,2.5cm]Q[m,c,2.5cm]Q[m,c,6cm]},stretch=1.5,row{1}={bg=lightgray}}
		$P$ & $Q$ & $P \land Q$ & $(P \textbf{ nand } Q)$ & $(P \textbf{ nand } Q)$ &  $(P \textbf{ nand } Q) \textbf{ nand } (P \textbf{ nand } Q)$ \\
			&&&&& \\
			&&&&& \\
			&&&&& \\
			&&&&& \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	
	\hfill{}\mirroir{Un \og petit \fg{} tableau à 4 lignes, etc}
	\item Démontrer que $(P \lor Q) \ssi ((P \textbf{ nand } P) \textbf{ nand } (Q \textbf{ nand } Q))$.
	
	\hfill{}\mirroir{Un \og petit \fg{} tableau à 4 lignes, etc}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=Image/goku_ssj1]%exo3
\begin{enumerate}
	\item $\mathcallig{V}$ désigne une proposition toujours vraie, et $\mathcallig{F}$ une proposition toujours fausse.
	
	Démontrer, à l'aide de tables de vérités, les propositions suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $(P \lor \mathcallig{F}) \ssi P$ puis $(P \lor \mathcallig{V}) \ssi \mathcallig{V}$.
		\item $(P \land \mathcallig{V}) \ssi P$ puis $(P \land \mathcallig{F}) \ssi \mathcallig{F}$.
	\end{enumerate}
	\item À l’aide d’une table de vérité, démontrer les équivalences suivantes : 
	\begin{enumerate}
		\item $(P \ssi Q) \ssi ((P \Rightarrow Q) \land (Q \Rightarrow P))$
		\item $(P \ssi Q) \ssi ((P \land Q) \lor (\overline{P} \land \overline{Q}))$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\smallskip,Decoration=Image/goku_ssj2]%exo4
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Établir la table de vérité de chacune des propositions $(P \Rightarrow Q) \Rightarrow R$ et $P \Rightarrow (Q \Rightarrow R)$.
		
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=0.9,hlines,vlines,width=8cm,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]Q[c]Q[c]},row{1}={bg=lightgray}}
				$P$&$Q$&$R$&$P\Rightarrow Q$&$(P \Rightarrow Q) \Rightarrow R$ \\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
			\end{tblr}
			~~
			\begin{tblr}{stretch=0.9,hlines,vlines,width=8cm,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]Q[c]Q[c]},row{1}={bg=lightgray}}
				$P$&$Q$&$R$&$Q\Rightarrow R$&$P \Rightarrow (Q \Rightarrow R)$ \\ 
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item Ces deux propositions sont-elles équivalentes ?
		
		\hfill{}\mirroir{On compare leurs valeurs de vérités\dots}
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Établir la table de vérité de la proposition suivante : \[(P \Rightarrow Q) \Rightarrow (P \lor Q).\]
		%
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=0.9,hlines,vlines,width=9cm,colspec={X[m,c]X[m,c]Q[c]Q[c]Q[c]},row{1}={bg=lightgray}}
				$P$&$Q$&$(P \Rightarrow Q)$&$P\lor Q$&$(P \Rightarrow Q) \Rightarrow (P \lor Q)$ \\ 
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
			\end{tblr}
		\end{center}
		\item À quelle proposition plus simple est-elle équivalente ?
		
		\hfill{}\mirroir{On repère une \og colonne existante \fg{}\dots}
		\item Mêmes questions avec $(P \Rightarrow Q) \Rightarrow (P \land Q)$.
		
		\begin{center}
			\begin{tblr}{stretch=0.9,hlines,vlines,width=9cm,colspec={X[m,c]X[m,c]Q[c]Q[c]Q[c]},row{1}={bg=lightgray}}
				P&Q&$(P \Rightarrow Q)$&$P\land Q$&$(P \Rightarrow Q) \Rightarrow (P \land Q)$ \\ 
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
				&&&&\\
			\end{tblr}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $P$, $Q$ et $R$ étant des propositions quelconques, établir la table de vérité de : $$(P \land Q) \Rightarrow R \quad \text{et} \quad (P \Rightarrow R) \land (Q \Rightarrow R) \quad \text{et} \quad (P \Rightarrow R) \lor (Q \Rightarrow R).$$
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{tblr}{stretch=0.9,hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={X[m,c]X[m,c]X[m,c]*{6}{Q[c]}},row{1}={bg=lightgray}}
			$P$&$Q$&$R$&$P \land Q$&$(P \land Q) \Rightarrow R$&$P \Rightarrow R$&$Q \Rightarrow R$&$(P \Rightarrow R) \land (Q \Rightarrow R)$&$(P \Rightarrow R) \lor (Q \Rightarrow R)$ \\ 
			&&&&&&&&\\
			&&&&&&&&\\
			&&&&&&&&\\
			&&&&&&&&\\
			&&&&&&&&\\
			&&&&&&&&\\
			&&&&&&&&\\
			&&&&&&&&\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\begin{enumerate}[resume]
		\item En déduire une équivalence entre deux des trois propositions ci-dessus.
		
		\hfill{}\mirroir{On cherche deux \og colonnes égales \fg{}\dots}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}